09年台灣參與ＷＨＡ 由中國喬定／蔡英文怒批馬英九「走向去主權化」

<回帶>
我參與ＷＨＡ 由中國喬定／蔡怒批馬「走向去主權化」

2009-05-02

〔記者李欣芳／台北報導〕民進黨主席蔡英文昨痛批馬政府，指政府要以中華台北名義參與ＷＨＡ成為觀察員，不是官方自己提出申請，而是中國要ＷＨＯ秘書處發函給我們，她非常惱火強調，馬英九身為國家元首居然說是中國的善意，「這是走向去主權化最危險一步！」

蔡英文質疑，馬英九忘了他是中華民國的總統，也忘了真正的主人是誰，馬政府談判「老把底線當第一線」，還當成是外交的突破。

蔡英文也暗批陸委會等官員說，政府要開放中資進入台灣股市，重點不在於限定十％的入股比例，而在於實質控制權，爭辯五十％或三十％的限制是沒有水準的講法，陸委會還說民進黨做不到的，他們都做到了，現在則是民進黨做不到主權大退讓，執政黨做到了。

蔡英文強調，有關中資進入台灣股市，中國移動入股遠傳電信，政府當然要管一管，迄今卻看不到政府對開放中資的完整規劃。

蔡英文昨與媒體記者茶敘時說，她看了ＷＨＯ幹事長陳馮富珍寫給衛生署長葉金川的信，沒有實質意義，馬政府接受，久而久之就等於承認台灣是非政府組織身分，沒有得到什麼，僅參加一次會議，不懂為何馬英九會覺得是重大勝利？

蔡英文強調，總統府還否認二○○五年中國與ＷＨＯ所簽署諒解備忘錄的存在，政府怎可講話不老實？而且透明度也不夠？為何是國安會秘書長蘇起與中國談？以前民進黨執政時期，推動加入ＷＴＯ等都是與很多國家坐下來多邊談，這次馬政府處理ＷＨＡ僅與中國談，這是很壞的案例，難怪美聯社稱台灣參加ＷＨＡ是中國同意，這不就是內政化嗎？

蔡英文指出，最恐怖的一件事是台灣沒有提出申請，是馬英九政府與中國達成協議，中國按照二○○五年的諒解備忘錄直接叫ＷＨＯ發邀請函給台灣，「我非常惱火！」

現民進黨執政
蔡英文不承認92共識
今年不獲WHA邀請出席